\section{Uvod}
\label{sec:uvod}

\subsection{Kontekst i motivacija}

Razvoj sustava automatizirane vožnje (engl.\ \textit{Automated Driving Systems}, ADS) predstavlja jednu od najznačajnijih tehnoloških transformacija u automobilskoj industriji. Automatizirano vozilo opremljeno ADS-om izvodi dinamičke zadatke vožnje — ubrzavanje, kočenje, upravljanje i navigaciju — koristeći perceptivne senzore za izgradnju situacijske svjesnosti, složene algoritme percepcije te električno-elektroničke (E/E) sustave za izvršavanje akcija \cite{patel2025sotifslr}. Prema klasifikaciji SAE~J3016 \cite{saej3016}, razine automatizacije kreću se od razine~0 (potpuno ručno upravljanje) do razine~5 (puna automatizacija bez ikakve potrebe za ljudskom intervencijom). Sa svakom višom razinom automatizacije, sustav preuzima sve veću odgovornost za dinamičke zadatke vožnje, čime se istodobno povećava i složenost osiguravanja sigurnosti takvih sustava.

Srž autonomije je fuzija senzora za percepciju okoline i umjetna inteligencija koja zamjenjuje ulogu vozača \cite{hrgetic2025uvod}. Upravo ta okolnost mijenja prirodu sigurnosnog problema. Tradicionalni automobilski E/E sustavi bili su pretežno deterministički, dok suvremeni ADS u velikoj mjeri počiva na algoritmima strojnog učenja (engl.\ \textit{Machine Learning}, ML) za percepciju i planiranje. Iako ML donosi izvanredne mogućnosti, njegove inherentne granice — pristranosti u podacima za učenje, nepotpuni skupovi podataka i neočekivane pogreške predikcije — mogu uzrokovati nedostatne performanse i sigurnosne rizike, primjerice nekonzistentno ponašanje na sličnim ulazima (nedostatak robusnosti) ili nepredvidive reakcije na nove događaje (nedostatak generalizacije) \cite{patel2025sotifslr}. Sigurnost ADS-a stoga nije moguće osigurati samo sprečavanjem kvarova; potrebno je adresirati i opasnosti koje proizlaze iz ograničenja samih performansi sustava.

\subsection{Dvije komplementarne norme}

U kontekstu sigurnosti automobilskih E/E sustava, dvije norme Međunarodne organizacije za normizaciju (ISO) imaju ključnu ulogu:
\begin{itemize}
  \item \textbf{ISO~26262} \cite{iso26262} — norma za \textit{funkcijsku sigurnost} (engl.\ \textit{Functional Safety}, FuSa), koja se bavi sprečavanjem rizika uzrokovanih kvarovima i sustavnim pogreškama u E/E komponentama;
  \item \textbf{ISO~21448} \cite{iso21448} — norma za \textit{sigurnost namijenjene funkcionalnosti} (engl.\ \textit{Safety of the Intended Functionality}, SOTIF), koja adresira opasnosti koje nastaju zbog ograničenja performansi sustava, čak i kada sustav radi točno onako kako je projektiran.
\end{itemize}

Funkcijska sigurnost osigurava da je inherentni rizik sustava sveden na prihvatljivu razinu s obzirom na kvarove E/E komponenata, dok SOTIF osigurava prihvatljiv rizik s obzirom na funkcionalne insuficijencije i ograničenja performansi \cite{patel2025sotifslr}. Dok je ISO~26262 razvijena kao proširenje generičke norme IEC~61508 specifično za cestovna vozila, ISO~21448 je novija norma nastala iz prepoznavanja da funkcijska sigurnost sama po sebi nije dovoljna za sustave koji koriste napredne senzore, algoritme strojnog učenja i kompleksne strategije donošenja odluka. Upravo ta komplementarnost dviju normi čini ih nezaobilaznim temeljem sigurnosnog okvira za automatizirane vozne sustave.

\subsection{Širi normativni krajolik}

ISO~26262 i ISO~21448 ne djeluju izolirano. Suvremena istraživanja smještaju ih u širi skup normi i regulatornih okvira koji zajedno tvore krajolik osiguravanja sigurnosti ADS-a: IEEE~Std~2846-2022 formalizira pretpostavke o razumno predvidivom ponašanju ostalih sudionika u prometu, ISO~34502:2022 definira okvir za scenarijsku evaluaciju sigurnosti, ISO/TR~4804:2020 daje smjernice za projektiranje te verifikaciju i validaciju ADS-a, dok UL~4600 pruža nepreskriptivni okvir za izgradnju sigurnosnog slučaja autonomnih proizvoda \cite{shinde2026reimagining}. Razumijevanje ISO~26262 i ISO~21448 stoga je preduvjet za snalaženje u cjelokupnom normativnom okviru.

\subsection{Cilj i struktura rada}

Cilj ovog seminara je sustavno prikazati strukturu, ključne koncepte i metodologije obiju normi, smjestiti ih u arhitekturu i perceptivni lanac suvremenog ADS-a, usporediti njihove pristupe upravljanju rizikom te raspraviti izazove njihove integracije u cjeloviti razvojni proces sustava automatizirane vožnje.

Rad je organiziran na sljedeći način. U drugom poglavlju prikazuju se arhitektura sustava automatizirane vožnje i perceptivni lanac — razine automatizacije, senzorske modalnosti, fuzija mjerenja i izazovi percepcije — čime se uspostavlja tehnička osnova za razumijevanje izvora opasnosti koje norme adresiraju. Treće poglavlje detaljno obrađuje normu ISO~26262, uključujući V-model razvoja, HARA metodologiju, ASIL klasifikaciju, hardverske i procesne mjere te redefiniciju upravljivosti za autonomni kontekst. Četvrto poglavlje posvećeno je normi ISO~21448 i konceptu SOTIF-a, s naglaskom na operativnu domenu, okidajuće uvjete, klasifikaciju scenarija i metode validacije. Peto poglavlje donosi usporednu analizu i raspravu o integraciji dviju normi te o širem normativnom okviru, dok šesto poglavlje zaključuje rad sintezom nalaza i pogledom na buduće smjerove razvoja.
